# 应用数学

* Asymptotic Expansion
* WKB method
* Multi Scale Expansion
* Method of homogenization


## Asymptotic Expansion

###### 引入问题：
自由落体,如果我们考虑重力加速度不是常数, 而是相对精确的用引力公式：

$$
\begin{align*}
{\frac{d x^2}{d t^2}} &= - {\frac{g R^2}{(x+R)^2}}\\
x(0) &= 0 ,\,{x^\prime}(0) = v_0 \\
\\
R &= \text{  Radius of Earth}\\
g &= \text{  gravity acceleration on the ground}
\end{align*}
$$


然后我们需要经过 dimensionless 的过程：

$$
\begin{align*}
	t_c &= {\frac{v_0}{g}} \text{ characteristic time}\\ 
	x_c &= v_0 \cdot t_c = {\frac{v_0^2}{g}}  \text{ characteristic height}  \\
	\\
	\tau &= {\frac{t}{t_c}}  \text{ demensionless time}\\
	y(t) &= {\frac{x(t)}{x_c}} \text{ demensionless height}\\ 
\end{align*}
$$

然后带入简化一下： (主要要搞清楚求导之后,系数的变化)

$$
\begin{align*}
	{\frac{dx}{dt}}  &= {\frac{d x_c y}{d t_c \tau}}   \\
			&= {\frac{x_c dy}{d t_c \tau}}\\ 
\\
	{\frac{d{\frac{x_c dy}{d t_c \tau}}}{d t}} &= {\frac{x_c dy}{t^2_c d\tau}} \\  
\end{align*}
$$

得到最后简化的式子：

$$
\begin{align*}
	{\frac{d^2 y}{d \tau^2}}  &= - {\frac{1}{ (\epsilon y + 1)^2 }}  ,\,\, \epsilon = {\frac{x_c}{R}} << 1  \\
\end{align*}
$$

然后如果我们去掉 \\( \epsilon \\) 项的话, 就是我们高中学的, 假设重力是常数的情况。

$$
\begin{align*}
	{y^\prime} &=  \\
\end{align*}
$$






<div style = "background-color:#d0e1e1" markdown = "1">
###### Order symbols
<div style = "padding-left: 12px;" markdown = "1">

$$
\lim_{ \epsilon \to \epsilon_0} {\frac{f( \epsilon)}{ \varphi ( \epsilon)}}  = L 
$$

$$ L \neq 0 $$ a finite constant : $$ f = O ( \varphi) \,\, ax \,\, \epsilon \to \epsilon_0  $$

$$ L = 0 $$ then $$ f = o (\varphi)  $$  $$ f( \epsilon) << \varphi( \epsilon)$$
 
</div>
<br>
</div>



<div style = "background-color:#d0e1e1" markdown = "1">
###### Asymptotic Sequence
<div style = "padding-left: 12px;" markdown = "1">

$$
\{\varphi_1( \epsilon), \varphi_2( \epsilon), \cdots, \varphi_n( \epsilon)\}, \text{ for every } m,n ; \; m < n, \varphi_n = o (\varphi_m) \,\, as \epsilon \to 0
$$
 
</div>
<br>
</div>

<div style = "background-color:#d0e1e1" markdown = "1">
###### Asymptotic Expansion
<div style = "padding-left: 12px;" markdown = "1">

$$
f( \epsilon) = \sum_{k = 1}^{m} a_k \varphi_k ( \epsilon) + o(\varphi_m) \,\, as \,\,  \epsilon \to 0  
$$

 
</div>
<br>
</div>



<div style = "background-color:#d0e1e1" markdown = "1">
###### Singularly Perturbed Problem

<div style = "padding-left: 12px;" markdown = "1">
Example 2: 

$$
\epsilon x^2 + 2 x - 1 = 0
$$

&nbsp; &nbsp; &nbsp; $$ \epsilon \neq 0 $$ 二次方程, 两个根 <br>
&nbsp; &nbsp; &nbsp; $$ \epsilon = 0 $$ 一次方程, 一个根

如果按传统的expansion

$$ x \sim x_0 + \epsilon x_1 + ...$$

得： $$\epsilon(x_0^2 + 2 \epsilon x_0 x_1 + ...)  + 2(x_0 + \epsilon x_1 + ...) - 1 = 0 $$

<details markdown="1" style="background-color: #f0f0f5">
<summary> 点我展开 </summary>
$$
O(1) : 2 x_0 - 1 = 0  \Rightarrow x_0 = {\frac{1}{2}} \\
\\
O( \epsilon) : x_0^2 + 2 x_1 = 0 \Rightarrow x_1 = - {\frac{1}{8}}\\
\\
X \sim {\frac{1}{2}} - {\frac{1}{8}} \epsilon\\
$$

这个显然只有一个根, (当 $$ \epsilon \to 0$$ 只有 $$ {\frac{1}{2}} $$ 一个解)
 
</details>
<br>

所以我们要用另一个表达:

$$
x \sim \epsilon^ \gamma ( x_0 + \epsilon^ \alpha x_1 + ...) ( \alpha > 0)
$$

<details markdown="1" style="background-color: #f0f0f5">
<summary> 化简过程 </summary>

$$
\epsilon (\epsilon^{2 \lambda} (x_0^2 + 2 \epsilon^ \alpha x_0 x_1 + ...) + 2 \epsilon ^ \lambda ( x_0 + \epsilon^ \alpha x_1 + ... ) - 1  = 0
$$

$$
O(1) 
$$

</details>




这个时候就要假设
 
</div>
<br>
</div>






<div style = "background-color:#e6f2ff" markdown = "1">
###### Matched Asymptotic Expansion (Boundary Layer)
<div style = "padding-left: 12px;" markdown = "1">


 
Start with Second order ODE example
$$
 \begin{cases}
	\epsilon y^{\prime \prime} + 2 {y^\prime} + 2y = 0, \, \, 0 < x < 1\\
	y(0) = 0, y(1) = 1\\
	0 < \epsilon \ll 1
 \end{cases}
$$

所以我们也要分成两个solution: 包含4个步骤：

<details markdown="1" style="background-color: #f0f0f5">
<summary> Step 1: Outer Solution (远离0的solution) </summary>
 
$$ y(x) \sim y_0(x) + \epsilon y_1(x) + \cdots $$

简化：

$$ \epsilon ( {y_0^{\prime \prime}} + \epsilon y_1(x) + \cdots) + 2({y_0^\prime}(x) + \epsilon {y_1^\prime}(x) + \cdots) + 2(y_0 + \epsilon y_1 + \cdots) = 0 $$

O(1):

$$
\begin{align*}
	{2y_0^\prime} + y_0 &= 0 \to y_0(x) = a e^{-x}   \\
\end{align*}
$$

因为
我们要找的是outer solution, 我们只有一个boundary 那就是 $$ y_0(1) = 1 \to a = e $$

</details>

<details markdown="1" style="background-color: #f0f0f5">
<summary> Step 2: Inner Solution (靠近0的solution) </summary>
 


Assume the width of boundary layer is $$ O ( \epsilon ^ \alpha) $$ 一个general的假设。

然后我们define $$ \bar{x} = {\frac{x}{ \epsilon^ \alpha}} $$ (Stretching transformation) (只是简单的放大这个region)


$$
Y(\bar{x}) = y(x) \\
\text{use } \bar{x} \text{ to represent } {\frac{d}{d x}} = {\frac{d \bar{x}}{d x}} {\frac{d }{d \bar{x}}}  = {\frac{1}{ \epsilon^ \alpha}} {\frac{d}{d \bar{x}}}   
$$

原来的ODE就变成了：

$$

 \begin{cases}
\epsilon^{ 1-  2 \alpha} {\frac{d^2 Y}{d \bar{x}^2}} + 2 \epsilon^{- \alpha} {\frac{d Y }{ d \bar{x}}} + 2 Y  = 0, \,\, 0 < \bar{x} < + \infty   \\

Y(0) = 0
 \end{cases}
$$

现在 $$ Y , \, {\frac{d Y}{d \bar{x}}} ,\, {\frac{d^2 Y}{ d \bar{x}^2}} \sim O(1) $$ 因为我们相等于一起除了 $$ \epsilon^ \alpha$$ 

Assume $$ Y( \bar{x}) \sim Y_0(\bar{x}) + \epsilon Y_1 ( \bar{x}) + \cdots$$

而且我们假设, 最大的term是 $$ O(1) $$ 

然后就是常规的：

$$
 \underbrace{\epsilon^{1 - 2 \alpha}}_\text{ (1) } {\frac{d^2 }{d \bar{x}^2}} (Y_0 + \cdots) + 2  \underbrace{\epsilon^{- \alpha}}_ \text{(2)} {\frac{ d}{d \bar{x}}} (Y_0 + \cdots ) + 2 \underbrace{ \epsilon^0}_ \text{(3)}(Y_0 + \cdots) = 0 \\ 
$$

有三个情况
O((1)) = O((3)) 且最高order 为 (2) : $$ \alpha = - {\frac{1}{2}} $$ 最大项就是 (2) $$ \epsilon^{- {\frac{1}{2}}} $$ 这个显然 大于 $$ O(1) $$ 太大了, 不符合 <br>
O((2)) = O((3)) 且最高order 为 (1)  : $$ \alpha = 0 $$ 这个就是 outer region <br>
O((1)) = O((2)) 且最高order 为 (3)  : $$ \alpha = 1 $$ 这个刚好符合。 <br>

但是为什么一定是这三种？ 问什么一定要有其中两个项order 相同？ 为什么一定会有一种情况符合？

这就是 __dominant balance analysis__  <br>
我们这个 asymptotic expansion 的核心是从 Order 小的term 去估计, 然后再慢慢增加order, 所以我们现在这个 equation, 我们不光可以把左边看成了一个 asymptotic expansion, 右边的 0 也可以, 所以我们这么看这个equation的话, 我们必然需要最低order 的项 等于零, 然后保留相应的一个(相对)最高order的term, 然后还有一个观察是, 这三个term 的系数 都不为0, 所以如果要让他们抵消, 一定要把相对低order 的term 相加 = 0, 即 我们一定有两个term 的order 相等。

所以如果有4项或者以上的时候我们要怎么办呢？

得到 $$ \alpha = 1 $$ 之后 把 $$ {\frac{1}{ \epsilon}} $$ 代进去

$$
{\frac{1}{ \epsilon}} {\frac{d ^2}{d \bar{x}^2}} (Y_0 + \cdots) + {\frac{2}{ \epsilon}} {\frac{d}{d \bar{x}}} (Y_0 + \cdots ) + 2 (Y_0 + \cdots)  = 0 
$$

然后我们从 最大的 order 开始： $$ O ( {\frac{1}{ \epsilon}}) $$

$$
 \begin{cases}
	{\frac{ d^2 Y_0}{ d \bar{x}^2}} + 2 {\frac{d Y_0}{d \bar{x}}} &=0  \to {Y_0^\prime} = A e^{-2 \bar{x}} \to Y_0 = B e^{-2 \bar{x}} + C   \\
	Y_0(0) &= 0  \to B + C = 1 \to C = 1 - B\\
	Y_0 &= B(1 - e^{-2 \bar{x}})  
\end{cases}
$$

So this need to be matching the outer solution

</details>


<details markdown="1" style="background-color: #f0f0f5">
<summary> Step 3: Match the inner and outer solutions </summary>
 
注意这个 Matching 只适用于 $$y_0$$ 即 常数

__Matching Condition:__
$$ \lim_{x \to 0} y_0 (x) = \lim_{ \bar{x} \to + \infty} Y_0(\bar{x})  $$

(然后一个很明显的问题是： 两边的limit 谁来保证一定存在呢?)

(所以其实是： 我们已知两个solution都是converge to 一些constant 然后我们才能使用 这个 matching condition？)

(然后进一步的思考是, 是不是我们对inner solution的 order 的选择, 让我们必能找到一个 order 然后让这两个solution的limit都是常数？ )[直觉来说是这样的]

so:

$$
\lim_{x \to 0} y_0(x) = \lim_{x \to 0}  e^{ 1 - x}  = e \\
\lim_{ \bar{x} \to + \infty} Y_0(\bar{x}) = B = e\\
$$

所以我们找到了

$$
Y_0 (\bar{x}) = e - e^{1  - 2 \bar{x}} 
$$

</details>

<details markdown="1" style="background-color: #f0f0f5">
<summary> Step 4: 整合起来：Composite Solution: </summary>
 

$$
\begin{align*}
	y &\sim y_0(x) + Y_0( \bar{x}) + \fbox{ - e} \text{ 因为要保证满足} \\
	  & \text{ boundary condition 要减掉那个 matching condition 共同的项} \\
	  &\sim e^{1 - x} - e^{ 1- 2 {\frac{x}{ \epsilon}} } \\
\end{align*}

$$

在 $$ x = 0 $$ satisfy exactly 
$$ x = 1 $$ satisfy approximately 

</details>

第二term 计算

<details markdown="1" style="background-color: #f0f0f5">
<summary> step 1 </summary>

在 $$ O( \epsilon)$$ 有

$$
 \begin{cases}
	{y_1^\prime} + y_1 = - {\frac{1}{2}} {y_0^{\prime \prime}}\\
	y_1(1) = 0 \\
	y_0 = e^{1-x} \\
\end{cases}
$$

能解得 $$ y_1(x) = {\frac{1}{2}} (1 - x) e^{1-x} $$

$$y_{ \text{ outer}} \sim y_0(x) + \epsilon y_1(x) = e^{1-x} + \epsilon {\frac{1}{2}} (1-x) e^{1- x} $$


</details>

<details markdown="1" style="background-color: #f0f0f5">
<summary> step 2 </summary>
 

$$
{\frac{1}{\epsilon}} {\frac{d^2 }{d \bar{x}^2}} (Y_0 + \epsilon Y_1 + \cdots) + {\frac{2}{ \epsilon}} {\frac{d }{d \bar{x}}} (Y_0 + \epsilon Y_1 + \cdots ) + 2(Y_0 + \epsilon Y_1 + \cdots) = 0
$$

在 $$ O (1) $$ 有 ：

$$
 \begin{cases}
	{\frac{d^2 }{d \bar{x}^2 }} Y_1 + 2 {\frac{d }{d \bar{x} }} Y_1 &= -2 Y_0\\
	&= -2 (e - e^{1-2 \bar{x}}) \\
	Y_1(0) &= 0\\
 \end{cases}
$$

解 $$ Y_1(\bar{x}) = D( 1 - e^{-2 \bar{x}}) + \bar{x} e(1 + e^{-2 \bar{x}} )$$

</details>



__Van Dyke Matching__ 方法：

$$
\begin{align*}
	 y_{ \text{outer}}&\sim e^{1-x} + {\frac{ \epsilon}{2}} (1 - x) e^{1 -x}   \\
	 &\sim e^{1- \epsilon \bar{x}}  + {\frac{ \epsilon}{2}} (1 - \epsilon \bar{x}) e^{1 - \epsilon \bar{x}}  \,\,\,\;\; x = \epsilon \bar{x} \\
	 &\sim  e ( 1 - \epsilon \bar{x}) + {\frac{ \epsilon}{2 }} e + O( \epsilon^2) \\
	 &\sim e - ex + {\frac{1}{2}} e\cdot \epsilon \\
\end{align*}
$$


$$
\begin{align*}
	y_{ \text{inner}} &\sim e( 1 - e^{-2 \bar{x}}) + \epsilon[ B (1 - e^{-2 \bar{x}} - \bar{x} e (1 + e^{-2 \bar{x}})]     \\
			&\sim e - e x + B \cdot \epsilon \\
\end{align*}
$$



最奇怪的点是, 为什么 outer 要换成 $$ \bar{x} $$ 然后又换回去。以下是我的个人解读：

一个基本的假设是 $$ \epsilon \ll x $$ , 而且我们是要讨论的关于 $$ O(1), O( \epsilon) .. $$ 的order, 所以其实 $$ \epsilon $$ 才是真正的variable, 








</div>
<br>
</div>


<script type="text/javascript" async
  src="https://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=TeX-MML-AM_CHTML">
</script>
